         <div><head facs="#facs_24_TextRegion_1624456384545_533">
            <lb facs="#facs_24_r1l8" n="N001"/><supplied reason="article_added">8</supplied> Vom vertrauen der vergebung
               <lb facs="#facs_24_r1l9" n="N002"/>der Sünden.</head>
            <p facs="#facs_24_TextRegion_1624456503654_566">
               <lb facs="#facs_24_r1l10" n="N001"/>Alhie muß man sich wol fürsehen, das man die
               <lb facs="#facs_24_r1l11" n="N002"/>menschen nicht all zu sicher mache und das sie
               <lb facs="#facs_24_r1l13" n="N003"/>inen selbst nicht all zuvil vertrauen, auch durch
               <lb facs="#facs_24_r1l14" n="N004"/>engstlich zweiflen nit inn verzweiflung kommen.
               <lb facs="#facs_24_r1l15" n="N005"/>Darumb, dieweil <rs type="person" ref="#paulus">Paulus</rs> sagt, ob er gleich sich selbs inn
               <lb facs="#facs_24_r1l16" n="N006"/>nichte schuldig wiß, sey er doch darumb nicht <w>gerechtfer<pc>-</pc>
               <lb/>tigt</w>,<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="1Cor_4,4">1 Kor 4,4</ref>.</note> So kan ja der mensch gantz schwerlich von wegen <w>sei<pc>-</pc>
               <lb/>ner</w> schwacheit unnd unvermügens on einichen zweiffel
               <lb facs="#facs_24_r1l19" n="N009"/>glauben, das ime die sünden vergeben seind. Und wiewol
               <lb facs="#facs_24_r1l20" n="N010"/>er sich nit solle inn im selbst rhümen noch auff blasen, so soll
               <lb facs="#facs_24_r1l21" n="N011"/>man in doch nicht also schrecken, das er an der krafft deß
               <lb facs="#facs_24_r1l22" n="N012"/>sterbens und auffstehens deß Herren <rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs> und an den
               <lb facs="#facs_24_r1l23" n="N013"/>gnedigen zusagungen Gottes zweifeln und meinen solte,
               <lb facs="#facs_24_r1l24" n="N014"/>er künde vergebung seiner sunden und die seligkeit nicht <w>er<pc>-</pc>
               <lb facs="#facs_24_r1l25" n="N015"/>langen</w>, sonder all sein hoffnung und gewißheit seins <w>gan<pc>-</pc>
               <lb facs="#facs_24_r1l26" n="N016"/>tzen</w> vertrauwens soll gegründet sein auff das theür blut
               <lb facs="#facs_24_r1l27" n="N017"/><rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs>, das für uns und zu unserer seligkeit vergossen ist,
               <lb facs="#facs_24_r1l28" n="N018"/>darinn wir uns erquicken und uns darauff tröstlich <w>ver<pc>-</pc>
               <lb/>lassen</w> mögen und sollen, Darzu uns dann bestettiget der
               <lb facs="#facs_24_r1l30" n="N020"/>heilig Geist, der da zeügknuß gibt unserm Geist, das wir
               <lb facs="#facs_24_line_1624456503764_569" n="N021"/>kinder Gottes sein.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Rm_8,16">Röm 8,16</ref>. - Der achte Artikel wurde aus dem anonym überlieferten Gutachten zum Entwurf der ersten kaiserlichen Interimskommission übernommen, das wahrscheinlich von <rs type="person" ref="#pflug_julius_von">Julius Pflug</rs> stammt (vgl. <rs type="bibl" ref="#arceg_6">ARCEG 6, S. 304, Z. 23-34, Nr. 18</rs>).</note>
            </p>
         </div>