         <div><head facs="#facs_29_TextRegion_1624461408183_2024">
            <lb facs="#facs_29_r2l33" n="N001"/><supplied reason="article_added">11</supplied> Von dem Gewalt und Auctoritet
               <lb facs="#facs_29_r2l34" n="N002"/>der Kirchen.</head>
            <p facs="#facs_30_TextRegion_1624462119791_2191">
               <pb facs="#facs_30" xml:id="img_0030" n="13r"/>
               <lb facs="#facs_30_r1l3" n="N001"/>Wiewol die schrifft, wie <rs type="person" ref="#jesus">Christus</rs> sagt, nit <w>auff<pc>-</pc>
               <lb/>gelößt</w> werden kan<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Io_10,35">Joh 10,35</ref>.</note> und also deßhalben <w>unbe<pc>-</pc>
               <lb/>weglich</w> und grösser dann aller menschen <w>ge<pc>-</pc>
               <lb/>walt</w>, So ist doch bei der Kirchen allweg die
               <lb facs="#facs_30_r1l8" n="N005"/>macht gewesen, die waren schrifften von der falschen <w>zu<pc>-</pc>
                  <lb/>scheyden</w>. Daher kumpt der Canon der schrifft,<note type="annotation">Die bis hier reichende Anfangspassage des vorliegenden Abatzes wurde aus dem anonym überlieferten Gutachten zum Entwurf der ersten kaiserlichen Interimskommission übernommen, das wahrscheinlich von <rs type="person" ref="#pflug_julius_von">Julius Pflug</rs> stammt (vgl. <rs type="bibl" ref="#arceg_6">ARCEG 6, S. 306, Z. 20-23, Nr. 18</rs>).</note> dardurch
               <lb facs="#facs_30_r1l10" n="N007"/>die rechten von den ungerechten schrifften, welche under
               <lb facs="#facs_30_r1l11" n="N008"/>dem namen der Aposteln des Herrn unnd irer Jünger
               <lb facs="#facs_30_r1l12" n="N009"/>eingefürt, underscheyden worden sein.
            </p>
            <p facs="#facs_30_TextRegion_1624462217347_2208">
               <lb facs="#facs_30_line_1624462119963_2193" n="N001"/>Und eben wie die Kirchen diser ding halben <w>ge<pc>-</pc>
               <lb/>walt</w> und macht allwegen gehabt, Also hat sie auch <w>ge<pc>-</pc>
               <lb/>walt</w>, die schrifft außzulegen und sonderlich auß inen die
               <lb facs="#facs_30_r1l16" n="N004"/>lehren zunemen unnd zuerklären, Seitemal der Heylig
               <lb facs="#facs_30_r1l17" n="N005"/>Geyst bei ir ist unnd leyttet sie inn aller warheyt, wie
               <lb facs="#facs_30_r1l18" n="N006"/>dann der Herr <rs type="person" ref="#jesus">Christus</rs> solches selbs zugesagt hat.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Io_16,13">Joh 16,13</ref>.</note> <w>Da<pc>-</pc>
               <lb/><note place="margin-right" facs="#facs_30_TextRegion_1624463212314_2472">
                  <lb/>2. Petri 1.</note>her</w> spricht Sant <rs type="person" ref="#simon_petrus">Peter</rs>: <q>Alle weissagung der schrifft <w>ge<pc>-</pc>
               <lb/>schicht</w> nicht auß eygner außlegung, sonder die Heyligen
               <lb facs="#facs_30_r1l21" n="N009"/>menschen, mit dem Heyligen Geyst erfüllet, haben also <w>ge<pc>-</pc>
               <lb/>redt</w>.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="2Pt_1,20-21">2 Petr 1,20f.</ref> - Der bis hier reichende erste Teil des vorliegenden Absatzes wurde aus dem anonym überlieferten Gutachten zum Entwurf der ersten kaiserlichen Interimskommission übernommen, das wahrscheinlich von <rs type="person" ref="#pflug_julius_von">Julius Pflug</rs> stammt (vgl. <rs type="bibl" ref="#arceg_6">ARCEG 6, S. 306, Z. 24-28, Nr. 18</rs>).</note> Und dise macht, dise schrifft außzulegen, ist sonderlich
               <lb facs="#facs_30_r1l23" n="N011"/>noth inn den stücken, die schwer seindt zuverstehn, wie es
               <lb facs="#facs_30_r1l24" n="N012"/>dann die that an ir selbst weiset.
            </p>
            <p facs="#facs_30_TextRegion_1624462320827_2234">
               <lb facs="#facs_30_line_1624462217502_2210" n="N001"/>Uber das hat die Kirch etliche satzungen von
               <lb facs="#facs_30_r1l26" n="N002"/><rs type="person" ref="#jesus">Christo</rs> und den Aposteln durch die handt der Bischoff
               <lb facs="#facs_30_r1l27" n="N003"/>an uns biß hieher gebracht. Welcher die zerreißt, der <w>laug<pc>-</pc>
               <lb/>net</w>, das die Kirch eyn Säul und grundtfest seie der <w>war<pc>-</pc>
               <lb/>heyt</w>;<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="1Tim_3,15">1 Tim 3,15</ref>. - Zu dem bis hier reichenden ersten Teil des vorliegenden Absatzes vgl. das anonym überlieferte Gutachten zum Entwurf der ersten kaiserlichen Interimskommission, das wahrscheinlich von <rs type="person" ref="#pflug_julius_von">Julius Pflug</rs> stammt, in <rs type="bibl" ref="#arceg_6">ARCEG 6, S. 306, Z. 29-34, Nr. 18</rs>.</note> diserley seindt die Kindertauff und andere.
            </p>
            <p facs="#facs_30_TextRegion_1624462360729_2239">
               <lb facs="#facs_30_r1l30" n="N001"/>So ist auch das gewiß, das die Kirch macht <w>ha<pc>-</pc>
               <lb/>be</w> zustraffen und zu Excommunicieren, und das auß
               <lb facs="#facs_30_r1l32" n="N003"/><note place="margin-right" facs="#facs_30_TextRegion_1624463212314_2471">
                  <lb facs="#facs_30_line_1623875849768_1088" n="N001"/>Matth. 16.</note><rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs> befelch vom gewalt zubinden.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Mt_16,19">Mt 16,19</ref> - Der vorliegende Satz wurde größtenteils aus dem anonym überlieferten Gutachten zum Entwurf der ersten kaiserlichen Interimskommission übernommen, das wahrscheinlich von <rs type="person" ref="#pflug_julius_von">Julius Pflug</rs> stammt (vgl. <rs type="bibl" ref="#arceg_6">ARCEG 6, S. 306, Z. 35f., Nr. 18</rs>).</note> Damit dann <w>stim<pc>-</pc>
               <lb/>met</w>, das der <rs type="person" ref="#paulus">Apostel</rs> sagt: <q>Thut das böse von euch!</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="1Cor_5,13">1 Kor 5,13</ref>.</note>
            </p>
            <p facs="#facs_30_TextRegion_1624462417793_2257">
               <lb facs="#facs_30_line_1624462360862_2243" n="N001"/>So hat sie auch gewalt zum Gerichtszwang,<note type="annotation">Der bis hier reichende erste Teil des vorliegenden Absatzes wurde aus dem anonym überlieferten Gutachten zum Entwurf der ersten kaiserlichen Interimskommission übernommen, das wahrscheinlich von <rs type="person" ref="#pflug_julius_von">Julius Pflug</rs> stammt (vgl. <rs type="bibl" ref="#arceg_6">ARCEG 6, S. 307, Z. 1, Nr. 18</rs>).</note>
               <lb facs="#facs_30_r1l35" n="N002"/>dann wem da gebürt die macht zustraffen, dem muß auch
               <lb facs="#facs_30_line_1624462417955_2260" n="N003"/>die macht <choice><sic>ges</sic><corr>des</corr></choice> Gerichtszwangs zugestellt<note type="annotation">gegeben.</note> werden.
            </p>
            <p facs="#facs_30_TextRegion_1624462517019_2290">
               <lb facs="#facs_30_line_1624462517179_2293" n="N001"/>Unnd wann zweifelhafftig fragen fürfallen inn
            <pb facs="#facs_31" xml:id="img_0031" n="13v"/>
               <lb facs="#facs_31_r3l2" n="N001"/>der Kirchen, so hat sie macht, von denen zu urtheylen
               <lb facs="#facs_31_r3l3" n="N002"/>und zuschliessen, unnd das durch eynen Synodum oder
               <lb facs="#facs_31_r3l4" n="N003"/>versamlung. Und was sie dann imm Heyligen Geyst <w>recht<pc>-</pc>
               <lb/>messig</w> versamblet beschleüßt, das ist zu achten, als hett
               <lb facs="#facs_31_r3l6" n="N005"/>es der Heylig Geyst selbst geschlossen<note type="annotation">beschlossen.</note>, wie dann <w>geschri<pc>-</pc>
               <lb/><note place="margin-left" facs="#facs_31_r1">
               <lb/>Acto. 15.</note>ben</w> steht imm Concilio zu <rs type="place" ref="#jerusalem">Jerusalem</rs>: <q>Es gefellt dem <w>Hey<pc>-</pc>
               <lb/>ligen</w> Geyst unnd uns.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Act_15,28">Apg 15,28</ref>.</note> Darumb soll man ohn zweifel <w>hal<pc>-</pc>
               <lb/>ten</w>, das die Concilia eyn heylsamen gewalt haben. Es
               <lb facs="#facs_31_r3l10" n="N009"/>erweiset sich auch auß dem Concilio zu <rs type="place" ref="#jerusalem">Jerusalem</rs>, das
               <lb facs="#facs_31_r3l11" n="N010"/>die Kirchen macht habe, Gesetz zumachen<note type="annotation">Der bis hier reichende erste Teil des vorliegenden Absatzes wurde größtenteils aus dem anonym überlieferten Gutachten zum Entwurf der ersten kaiserlichen Interimskommission übernommen, das wahrscheinlich von <rs type="person" ref="#pflug_julius_von">Julius Pflug</rs> stammt (vgl. <rs type="bibl" ref="#arceg_6">ARCEG 6, S. 307, Z. 5-12, Nr. 18</rs>).</note> zum nutz der
               <lb facs="#facs_31_r3l12" n="N011"/>Kirchen, deren gewalt alleyn dahin gericht sein solle zu
               <lb facs="#facs_31_r3l13" n="N012"/>erbauung und nicht zum verderben oder zerstörung.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="2Cor_10,8">2 Kor 10,8</ref>; <ref type="biblical" cRef="2Cor_13,10">13,10</ref>.</note>
            </p>
         </div>