         <div><head facs="#facs_44_TextRegion_1624550026795_1851">
               <lb facs="#facs_44_r1l5" n="N001"/><supplied reason="article_added">20</supplied> Vom Sacrament der Priester
               <lb facs="#facs_44_r1l6" n="N002"/>Weyhe.</head>
            <p facs="#facs_44_TextRegion_1624550089818_1865">
               <lb facs="#facs_44_r1l7" n="N001"/>Was aber den dienst der Kirchen belangt, nach
               <lb facs="#facs_44_r1l8" n="N002"/>dem es ein sehr groß Ampt ist, so bedarffe es
               <lb facs="#facs_44_r1l9" n="N003"/>dester mehr gab unnd gnad Gottes. Dann
               <lb facs="#facs_44_r1l11" n="N004"/>ob wol alle Christen Priester seind, seytemal
               <lb facs="#facs_44_r1l12" n="N005"/>sie Geistliche Opffer Gott auffopffern und seinen namen
               <lb facs="#facs_44_r1l13" n="N006"/>an allen orten nützlich anrüffen mügen, so seind sie doch
               <lb facs="#facs_44_r1l14" n="N007"/>gleich wol nicht alle Kirchen diener, sonder von anfang
               <lb facs="#facs_44_r1l15" n="N008"/>der Kirchen biß hieher seind etliche außgesündert worden
               <lb facs="#facs_44_r1l16" n="N009"/>zum dienst der Kirchen, die sich derselbigen ämpter <w>ge<pc>-</pc>
               <lb/>brauchen</w>. Unnd Gott hat dieselben also gescheiden, das
               <lb facs="#facs_44_r1l18" n="N011"/>einer nicht alles kündte unnd das auch auß solcher <w>ver<pc>-</pc>
               <lb/>mengten</w> weyse kein unordnung erwüchse, <q>Dann Gott ist
               <lb facs="#facs_44_r1l20" n="N013"/>nicht ein Gott der verwirrung.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="1Cor_14,33">1 Kor 14,33</ref>.</note> Darumb ist nun diß <w>Sa<pc>-</pc>
               <lb/>crament</w> eingesetzt mit dem zeichen der auflegung der
               <lb facs="#facs_44_r1l22" n="N015"/>hend und mit andern gebreüchen, die sich zu disem <w>Sacra<pc>-</pc>
               <lb/>ment</w> wol zimmen, auff das die, so zu den ämptern der
               <lb facs="#facs_44_r1l24" n="N017"/>Kirchen geweyhet werden, empfahen gnad, dadurch sie
               <lb facs="#facs_44_r1l25" n="N018"/>dieselben ämpter zuverwalten geschickt, tauglich und <w>be<pc>-</pc>
               <lb/>quem</w><note type="annotation">geeignet, befähigt.</note> wurden. Daher gehört der Spruch deß <rs type="person" ref="#paulus">Apostels</rs>
               <lb facs="#facs_44_r1l27" n="N020"/>zum<note type="crit_app"><rs type="bibl" ref="#mehlhausen_augsburger_interim"><surname type="editor">Mehlhausen</surname>, Augsburger Interim, S. 92</rs>: zu.</note> <rs type="person" ref="#timotheus">Timotheo</rs>: <q>Verachte nit die gnad, die inn dir ist, die
               <lb facs="#facs_44_r1l28" n="N021"/>dir gegeben ist durch die weissagung mit auflegung der
               <lb facs="#facs_44_line_1624550089939_1868" n="N022"/>hende deß Priesterampts.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="1Tim_4,14">1 Tim 4,14</ref>.</note>
            </p>
            <p facs="#facs_44_TextRegion_1624550199397_1939">
               <lb facs="#facs_44_line_1624550089940_1870" n="N001"/>Diß Sacrament der Weyhe steht inn disen <w>wor<pc>-</pc>
               <lb/>ten</w> <rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs>: <q>Wie mich mein Vatter gesendt hat, also <w>sen<pc>-</pc>
               <lb/>de</w> ich euch. Nemet hin den heiligen Geist; welchen ir die
               <lb facs="#facs_44_r1l33" n="N004"/>sünde verzeihet, den<note type="crit_app"><rs type="bibl" ref="#mehlhausen_augsburger_interim"><surname type="editor">Mehlhausen</surname>, Augsburger Interim, S. 92</rs>: dem.</note> sollen sie verzigen sein.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Io_20,21-23">Joh 20,21-23</ref>.</note> Item: <q>Geht
               <lb facs="#facs_44_line_1624550199511_1942" n="N005"/>hin inn die gantzen welt unnd prediget das Evangelium
            <pb facs="#facs_45" xml:id="img_0045" n="20v"/>
               <lb facs="#facs_45_r3l2" n="N001"/>allen Creaturen.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Mc_16,15">Mk 16,15</ref>.</note> Item: <q>Geht hin und lernet<note type="annotation">lehrt.</note> alle <w>Creatu<pc>-</pc>
               <lb/>ren</w> und taufft sie.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Mt_28,19">Mt 28,19</ref>.</note> Item: <q>Das thut zu meiner <w>gedecht<pc>-</pc>
               <lb/>nuß</w>.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Lc_22,19">Lk 22,19</ref> par. <ref type="biblical" cRef="1Cor_11,24-25">1 Kor 11,24f.</ref></note> Derhalben, wem die Bischöff inn disem <w>allwegweren<pc>-</pc>
               <lb/>den</w> herkommen und Succession der Kirchen die hende
               <lb facs="#facs_45_r3l6" n="N005"/>auflegen unnd zu disen ämptern weyhen, so geben sie inen
               <lb facs="#facs_45_r3l7" n="N006"/>gewalt, ir ampt außzurichten. Nun ist der gewalt <w>zweier<pc>-</pc>
               <lb/>ley</w>, nemlich deß Ampts und deß Gerichtszwangs. Under
               <lb facs="#facs_45_r3l9" n="N008"/>das erst gehört das Ampt deß Göttlichen worts, die <w>auß<pc>-</pc>
               <lb/>spendung</w> der Sacrament unnd die ordnung der Kirchen
               <lb facs="#facs_45_r3l11" n="N010"/>zu der erbauung. Under das ander Ampt fallet der <w>ge<pc>-</pc>
               <lb/>walt</w> deß Banns und die Büssenden von sünden zu <w>ent<pc>-</pc>
               <lb/>binden</w>. Die Orden aber und ämpter, welche die <w>allgemei<pc>-</pc>
               <lb/>ne</w> Kirchen erkennet, seind dise siben: Der Priester, <w>Evan<pc>-</pc>
               <lb/>gelier</w>, Epistler, Acoluthen, Leser, Beschwerer<note type="annotation">Exorzist.</note> und <w>Thür<pc>-</pc>
               <lb/>hüter</w>. Welche ämpter, wie sie underscheiden seind, also
               <lb facs="#facs_45_r3l17" n="N016"/>soll man sie als nötig unnd nützlich inn der Kirchen <w>auß<pc>-</pc>
               <lb/>theilen</w>, also das der ubel an der Christlichen Kirchen <w>han<pc>-</pc>
               <lb/>delt</w>, welcher dise ämpter verachtet und auffhebt.
            </p>
         </div>