            <div><p facs="#facs_75_TextRegion_1632505273663_2977">
               <lb facs="#facs_75_r2l9" n="N001"/>Und wir, Keyser <rs type="person" ref="#karl_v">Karl</rs> etc., Bekennen, das <w>obge<pc>-</pc>
               <lb facs="#facs_75_r2110" n="N002"/>setzter</w><note type="annotation">oben stehender.</note> Radtschlag das jhenig ist, davon inn <w>un<pc>-</pc>
               <lb facs="#facs_75_r2111" n="N003"/>serm</w> und deß Reichs Abschiedt Deß allhie zu
               <lb facs="#facs_75_r2l13" n="N004"/><rs type="place" ref="#augsburg">Augspurg</rs> gehaltnen Reichßtags meldung <w>ge<pc>-</pc>
               <lb facs="#facs_75_r2l14" n="N005"/>schicht</w>.<note type="annotation">Vgl. den Reichsabschied vom <date when="1548-06-30">30.6.1548</date>, in: <rs type="bibl" ref="#drta_jr_18_3">DRTA.JR 18,3, S. 2655f., Nr. 372b, §§ 8-10</rs>.</note> Deß zu urkundt haben wir unser Keyserlich <w>In<pc>-</pc>
               <lb/>siegel</w><note type="annotation">Siegel.</note> hieran thun hencken. Geben inn unser und deß <w>hei<pc>-</pc>
               <lb/>ligen</w> Reichßstadt <rs type="place" ref="#augsburg">Augspurg</rs>, den letsten tag deß Monats
               <lb facs="#facs_75_r2l17" n="N008"/>Junii Nach <rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs> unsers lieben Herren geburt <w>fünffze<pc>-</pc>
               <lb/>henhundert</w> und imm acht und viertzigisten, unsers <w>Key<pc>-</pc>
               <lb/>serthumbs</w> imm acht und zweintzigsten und unserer Reich
               <lb facs="#facs_75_r2l20" n="N011"/>imm drey und dreissigsten Jaren.
            </p>
            <p facs="#facs_75_TextRegion_1632505286038_2984">
               <lb facs="#facs_75_r2l21" n="N001"/><rs type="person" ref="#karl_v">Carolus</rs>.
            </p>
            <p facs="#facs_75_TextRegion_1632505308387_2991">
               <lb facs="#facs_75_r2l22" n="N001"/>Ad mandatum <rs type="person" ref="#karl_v">Caesareae et
                  <lb facs="#facs_75_r2l23" n="N002"/>Catholicae Maiestatis</rs> <w>pro<pc>-</pc>
               <lb/>prium</w>.
            </p>
            <p facs="#facs_75_TextRegion_1632505343976_3007">
               <lb facs="#facs_75_r2l25" n="N001"/><rs type="person" ref="#sebastian_mainz">Sebastianus</rs> Archiepiscopus <rs type="place" ref="#mainz_kurfuerstentum"><w>Mo<pc>-</pc>
               <lb/>guntinensis</w></rs>, per <rs type="place" ref="#heiliges_roemisches_reich">Germaniam</rs> <w>Ar<pc>-</pc>
               <lb/>chicancellarius</w> sub<am>ß</am><ex>scripsi</ex>t.
            </p>
            <p facs="#facs_75_TextRegion_1632505343976_3006">
               <lb facs="#facs_75_r2l28" n="N001"/><rs type="person" ref="#obernburger_johannes">Io<am>:</am><ex>annes</ex> Obernburger</rs>
               <lb facs="#facs_75_r2l29" n="N002"/>sub<am>ß</am><ex>scripsi</ex>t.
            </p>
               <p><pb facs="#facs_76" xml:id="img_0076" n="36r"/>
            <lb facs="#facs_76_line_1634904272973_2557" n="N001"/><milestone unit="section" xml:id="crit_1"/>Christo Auspice
               <lb facs="#facs_76_line_1634904284561_2562" n="N002"/>Plus Ultra.</p>
               <p>
            <lb facs="#facs_76_line_1634904315759_2572" n="N001"/>Gedruckt inn der Churfürstlichen Stadt
               <lb facs="#facs_76_line_1634904324810_2577" n="N002"/><rs type="place" ref="#mainz">Meyntz</rs> durch <rs type="person" ref="#schoeffer_ivo">Ivonem Schöffer</rs> imm
               <lb facs="#facs_76_line_1634904333817_2582" n="N003"/>Jare M. D. XL VIII.<milestone unit="section" xml:id="crit_2"/><span type="crit_app" from="#crit_1" to="#crit_2">Fehlt <rs type="bibl" ref="#mehlhausen_augsburger_interim"><surname type="editor">Mehlhausen</surname>, Augsburger Interim, S. 144</rs>.</span></p>
         </div>