
<div><head facs="#facs_38_TextRegion_1624547476403_1039">
   <lb facs="#facs_38_r1l6" n="N001"/>Vom Sacrament der
   <lb facs="#facs_38_r1l7" n="N002"/>Busse.</head>
   <p facs="#facs_38_TextRegion_1624547549465_1050">
      <lb facs="#facs_38_r1l8" n="N001"/>Und nach dem die menschen, so neugeborn seind,
      <lb facs="#facs_38_r1l9" n="N002"/>offt inn schwere sünde fallen, so hat <rs type="person" ref="#jesus">Christus</rs>
      <lb facs="#facs_38_r1l10" n="N003"/>das Sacrament der Buß eingesetzt, das es uns
      <lb facs="#facs_38_r1l11" n="N004"/>were nach der Tauff wie das ander bret imm
      <lb facs="#facs_38_r1l12" n="N005"/>Schiffbruch. Dann zu disem gebrauch hat er geben den
      <lb facs="#facs_38_r1l13" n="N006"/>Schlüssel auffzulösen, da er sprach: <q>Nemet hin den <w>hey<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_38_r1l14" n="N007"/>ligen</w> Geist, welchem ir die sünde verzeihet, dem sollen sie
         <lb facs="#facs_38_r1l15" n="N008"/>verzigen sein.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Io_20,22-23">Joh 20,22f.</ref></note> Dann alßbald den sünder seine sünde von <w>her<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_38_r1l16" n="N009"/>tzen</w> gereuen und das er mit gantzem vertrauen zu dem
      <lb facs="#facs_38_r1l17" n="N010"/>Thron der gnaden und barmhertzigkeit<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Hbr_4,16">Hebr 4,16</ref>.</note> geht und glaubt,
      <lb facs="#facs_38_r1l18" n="N011"/>das er inn disem Sacrament empfahe, das <rs type="person" ref="#jesus">Christus</rs> <w>zu<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_38_r1l19" n="N012"/>gesagt</w> hat, so geschicht im, wie er glaubt. Dann diß <w>Sa<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_38_r1l20" n="N013"/>crament</w> hat, was dabey zugesagt ist, Und wie die andern
      <lb facs="#facs_38_r1l21" n="N014"/>Sacrament also hat auch diß die krafft zu heiligen. Diß
      <lb facs="#facs_38_r1l22" n="N015"/>Sacrament steht aber inn der Absolution deß Priesters,
      <lb facs="#facs_38_r1l23" n="N016"/>welche gegründet ist in der einsetzung und dem wort <rs type="person" ref="#jesus"><w>Chri<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_38_r1l24" n="N017"/>sti</w></rs>, der zu disem ding sein gewalt den Priestern befilcht, da
      <lb facs="#facs_38_r1l25" n="N018"/>er spricht: <q>Wie mich mein Vattter gesandt hat, also sende
         <lb facs="#facs_38_r1l26" n="N019"/>ich euch. Nemet hin den heiligen Geist; wem ir die sünde
         <lb facs="#facs_38_r1l27" n="N020"/>vergebet, dem seind sie vergeben.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Io_20,21-23">Joh 20,21-23</ref>.</note>
   </p>
   <p facs="#facs_38_TextRegion_1624547735264_1125">
      <lb facs="#facs_38_line_1624547549587_1052" n="N001"/>Unnd dieweil der Priester nicht allein gewalt hat
      <lb facs="#facs_38_r1l29" n="N002"/>zulösen, Sonder auch zubinden, und alle beide werden von
      <lb facs="#facs_38_r1l30" n="N003"/>Gott gegeben, So wirt darauß verstanden, das er <w>empfa<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_38_r1l31" n="N004"/>het</w> gewalt zurichten, so weyt unnd ferr er diser beiderley
      <lb facs="#facs_38_line_1624547735375_1128" n="N005"/>Schlüssel gwalt empfahet, den er auch nicht gebrauchen
      <pb facs="#facs_39" xml:id="img_0039" n="17v"/>            
      <lb facs="#facs_39_r2l2" n="N001"/>müge, er verstehe dann, wem er vergeben oder behalten sol.
      <lb facs="#facs_39_r2l3" n="N002"/>Dise erkandtnuß aber kan er nirgendt anderstwoher <w>be<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_39_r2l4" n="N003"/>kommen</w> dann auß der mündlichen beicht unnd erzelung
      <lb facs="#facs_39_r2l5" n="N004"/>der sünden. Dann nach dem vil sünden der menschen <w>heim<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_39_r2l6" n="N005"/>lich</w> geschehen unnd die heimlichen sünden den menschen
      <lb facs="#facs_39_r2l7" n="N006"/>auch verwunden und tödten und seind offt schwerer und
      <lb facs="#facs_39_r2l8" n="N007"/>gefehrlicher, als die offentlich beschehen, So kan der <w>Prie<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_39_r2l9" n="N008"/>ster</w> hievon nicht gnugsamlich urteilen, der erzele unnd <w>be<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_39_r2l10" n="N009"/>kenn</w> sie dann, der sie begangen hat, und eröffne also seine
      <lb facs="#facs_39_line_1624547920735_1179" n="N010"/>eigne wunden.
   </p>
   <p facs="#facs_39_TextRegion_1624548031136_1213">
      <lb facs="#facs_39_line_1624547920736_1180" n="N001"/>Derhalb welcher gestalt die artzney der Bussen
      <lb facs="#facs_39_r2l14" n="N002"/>angezeigt ist, damit zuheilen die sünden der menschen, <w>Sol<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_39_r2l15" n="N003"/>cher</w> gestalt solle uns auch befolhen sein die beicht deß
      <lb facs="#facs_39_r2l16" n="N004"/>Büssenden mit erzelung der sünden. Darumb wie das
      <lb facs="#facs_39_r2l17" n="N005"/>Sacrament der Buß als nützlich, löblich und nötig dem
      <lb facs="#facs_39_r2l18" n="N006"/>Christlichen volck gelobt solle werden, Also auch die Beicht
      <lb facs="#facs_39_r2l19" n="N007"/>und erzelung der sünden. Unnd eben wie man die nicht zu
      <lb facs="#facs_39_r2l20" n="N008"/>weyt machen, also soll mans hinwiderumb nicht zu eng
      <lb facs="#facs_39_r2l21" n="N009"/>gespannen. <q>Dann wer erkent die sünden?</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Ps_18,13">Ps 18,13 (Vulg.)</ref>.</note> Darumb solle man
      <lb facs="#facs_39_r2l22" n="N010"/>die sünden erzelen, die einem sünder, der mit fleiß, ob gleich
      <lb facs="#facs_39_r2l23" n="N011"/>wol nit so gar engstig, darauff gedenckt unnd sich selber
      <lb facs="#facs_39_r2l24" n="N012"/>besucht, zu gedechtnuß kommen; Die im aber nicht zu <w>ge<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_39_r2l25" n="N013"/>dechtnuß</w> kommen, die mag er recht in die gemeine Beicht
      <lb facs="#facs_39_r2l26" n="N014"/>einschliessen und werden eben so wol vergeben, als het er
      <lb facs="#facs_39_r2l27" n="N015"/>sie inn der Beicht erzelt. Und dieweil auß der Absolution
      <lb facs="#facs_39_r2l28" n="N016"/>verzeyhung erholet wirdet, so legt die Beicht nicht sovil
      <lb facs="#facs_39_r2l29" n="N017"/>beschwerung auff, als trosts die Absolution dem <w>glaubi<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_39_r2l30" n="N018"/>gen</w> bringt.
   </p>
   <p facs="#facs_39_TextRegion_1624548173401_1288">
      <lb facs="#facs_39_line_1624548031255_1215" n="N001"/>Und wiewol die gnugthuung, so die schuld unnd
      <lb facs="#facs_39_r2l33" n="N002"/>ewige straff versünet, allein <rs type="person" ref="#jesus">Christo</rs> dem Herren solle <w>zu<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_39_r2l34" n="N003"/>geeignet</w> werden, yedoch die jhenig gnugthuung, so da <w>ste<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_39_r2l35" n="N004"/>het</w> inn den früchten der Buß, fürnemlich inn Fasten, <w>Al<pc>-</pc>
               <lb facs="#facs_39_r2l36" n="N005"/>musen</w> unnd Gebett (die werde gleichwol von uns willig
      <lb facs="#facs_39_r2l37" n="N006"/>angenommen oder von den Pfarrherrn und außtheilern
      <pb facs="#facs_40" xml:id="img_0040" n="18r"/>            
      <lb facs="#facs_40_r1l2" n="N001"/>der Sacrament uns aufferlegt), wo sie imm glauben unnd
      <lb facs="#facs_40_r1l3" n="N002"/>liebe verrichtet wirdet, schneidet sie die ursachen der <w>sün<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_40_r1l4" n="N003"/>den</w> ab, heilet den uberbelib der sünden und nimbt wegk
      <lb facs="#facs_40_r1l5" n="N004"/>oder miltert die zeitlich straff, wirdt auch andern zum <w>vor<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_40_r1l6" n="N005"/>bild</w> nützlich gehalten.
   </p>
   <p facs="#facs_40_TextRegion_1624548610373_1392">
      <lb facs="#facs_40_line_1624548332726_1337" n="N001"/>Und das man wider auff die Absolution komme,
      <lb facs="#facs_40_r1l8" n="N002"/>darinnen die krafft dises Sacraments steht, so soll ir <w>for<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_40_r1l9" n="N003"/>ma</w> und wort dermassen gestellet sein, das sie das <w>Beicht<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_40_r1l10" n="N004"/>kind</w> hören und verstehn kan, das im auß krafft, verdienst
      <lb facs="#facs_40_r1l11" n="N005"/>unnd wolthat <rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs> die sünden vergeben werden nach
      <lb facs="#facs_40_r1l12" n="N006"/>seiner einsetzung und wort: <q>Welchen ir die sünden vergebt,
         <lb facs="#facs_40_r1l13" n="N007"/>dem sollen sie vergeben sein.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Io_20,23">Joh 20,23</ref>.</note> Dann die gnad, so alda gegeben
      <lb facs="#facs_40_r1l14" n="N008"/>wirdet, ist Gottes, die amptsverrichtung aber ist des 
      <lb facs="#facs_40_r1l15" n="N009"/>Priesters, wie Sant <rs type="person" ref="#ambrosius_mailand">Ambrosius</rs> sagt.
   </p>
</div>

