<div><head facs="#facs_34_TextRegion_1624545550806_262">
   <pb facs="#facs_34" xml:id="img_0034" n="15r"/>
   <lb facs="#facs_34_line_1624545497703_239" n="N001"/>Von der Tauff.</head>
   <p facs="#facs_34_TextRegion_1624545628981_277">
      <lb facs="#facs_34_line_1624545550943_264" n="N001"/>Und für das aller erst, nach dem es dem menschen
      <lb facs="#facs_34_r1l5" n="N002"/>not ist zur seligkeyt, das er zu eyner neuen <w>crea<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_34_r1l6" n="N003"/>turn</w> geborn werde,<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="2Cor_5,17">2 Kor 5,17</ref>.</note> seitemal er von Natur eyn
      <lb facs="#facs_34_r1l7" n="N004"/>kindt des zorns ist,<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Eph_2,3">Eph 2,3</ref>.</note> so hat <rs type="person" ref="#jesus">Christus</rs> selbst das <w>Sa<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_34_r1l9" n="N005"/>crament</w> der Tauff eingesetzt, das es sein soll das bad der
      <lb facs="#facs_34_r1l10" n="N006"/>Widergeburt, welches dem menschen warlich ja so not ist
      <lb facs="#facs_34_r1l11" n="N007"/>zum neuen und Geystlichen leben als die fleyschlich <w>ge<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_34_r1l12" n="N008"/><note place="margin-right" facs="#facs_34_r2">
            <lb facs="#facs_34_r2l1" n="N001"/>lohan. 3.</note>burt</w> zum natürlichen leben. Zu dem so kan niemandt selig
      <lb facs="#facs_34_r1l13" n="N009"/>werden, wie <rs type="person" ref="#jesus">Christus</rs> selbs zeüget, er sei dann durch das
      <lb facs="#facs_34_line_1624545629102_280" n="N010"/>Wasser und Geyst neu geboren.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Io_3,5">Joh 3,5</ref>.</note>
   </p>
   <p facs="#facs_34_TextRegion_1624545703993_301">
      <lb facs="#facs_34_line_1624545629103_281" n="N001"/>Diß Sacrament wäscht unns, es heyliget unnd
      <lb facs="#facs_34_r1l16" n="N002"/>rechtfertiget uns, diß Sacrament macht, das wir <w>erlang<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_34_r1l17" n="N003"/>en</w> vergebung unser sünden, der Erbsünde und <w>würck<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_34_r1l18" n="N004"/>lichen</w> sünden<note type="annotation">Tatsünden.</note>, endtlich so ist diß Sacrament gentzlich also
      <lb facs="#facs_34_r1l19" n="N005"/>geschaffen, das, wer damit gewäschen wirdt, der zeücht
      <lb facs="#facs_34_r1l20" n="N006"/><rs type="person" ref="#jesus">Christum</rs> an, wie <rs type="person" ref="#paulus">Paulus</rs> schreibt.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Gal_3,27">Gal 3,27</ref>.</note> Diß Sacrament <w>be<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_34_r1l21" n="N007"/>steht</w> aber imm Wort Gottes und dem Wasser, dann <w>alß<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_34_r1l22" n="N008"/>baldt</w> das Wort zum Element kompt, so wirdt das <w>Sa<pc>-</pc>
               <lb facs="#facs_34_r1l23" n="N009"/>crament</w>, Durch welchs baden wir neu geborn unnd <w>ge<pc>-</pc>
                  <lb facs="#facs_34_r1l24" n="N010"/>reyniget</w> werden von aller sünde. Darumb sollen wir <w>ge<pc>-</pc>
                     <lb facs="#facs_34_r1l25" n="N011"/>dencken</w>, so offt wir sehen, das durchs Wasser eüsserlich <w>je<pc>-</pc>
                        <lb facs="#facs_34_r1l26" n="N012"/>mandts</w> Leib gewäschen wirdet, so offt würcke der Geyst
      <lb facs="#facs_34_line_1624545704144_304" n="N013"/>(den wir nit sehen) innwendig noch vil mehr.
   </p>
   <p facs="#facs_34_TextRegion_1624545796285_355">
      <lb facs="#facs_34_line_1624545704145_306" n="N001"/>Nun hat <rs type="person" ref="#jesus">Christus</rs> den Aposteln die formm der wort,
      <lb facs="#facs_34_r1l29" n="N002"/>one welche dise geheymnuß nicht kan verrichtet werden,
      <lb facs="#facs_34_r1l30" n="N003"/>selbst gegeben, do er inen gebotten hat, das sie Tauffen <w>sol<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_34_r1l31" n="N004"/>len</w> <q>imm Namen des Vatters unnd des Suns unnd des
            <lb facs="#facs_34_r1l32" n="N005"/>Heyligen Geysts</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Mt_28,19">Mt 28,19</ref></note>. Auff disen bevelch des Herren steürt<note type="annotation">stützt.</note>
      <lb facs="#facs_34_r1l33" n="N006"/>und verlaßt sich, so offt die Tauff außgetheylt wirdet,
      <lb facs="#facs_34_r1l34" n="N007"/>der glaube deß, der die Tauff empfahet, wenn er alt ist, Für
      <lb facs="#facs_34_r1l35" n="N008"/>die Kinder aber der Glaub deren, so sie auß der Tauff <w>he<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_34_line_1624545796446_358" n="N009"/>ben</w> unnd für sie bekennen, Ja auch der gantzen Kirchen
      <pb facs="#facs_35" xml:id="img_0035" n="15v"/>            
      <lb facs="#facs_35_r1l2" n="N001"/>Glaub, und das wort des Dieners, der sich diß befelchs
      <lb facs="#facs_35_r1l3" n="N002"/>gebraucht, wann er spricht: <q>Ich tauff dich inn dem <w>Na<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_35_r1l4" n="N003"/>men</w> des Vattets unnd des Suns unnd des Heyligen
         <lb facs="#facs_35_r1l5" n="N004"/>Geysts.</q> Und wirdet geachtet, das es zu erweckung des
      <lb facs="#facs_35_r1l6" n="N005"/>vertrauens und trosts der Alten mercklich dienen solte,
      <lb facs="#facs_35_r1l7" n="N006"/>das sie wissen, das die, so imm namen des Vatters und des
      <lb facs="#facs_35_r1l8" n="N007"/>Suns und des Heyligen Geysts getaufft werden, auß
      <lb facs="#facs_35_r1l9" n="N008"/>krafft, macht und gewalt des Vatters unnd des Suns
      <lb facs="#facs_35_r1l10" n="N009"/>und des heyligen Geyst geweihet und geheyliget, auch
      <lb facs="#facs_35_r1l11" n="N010"/>gantz und gar mit Got versönet und Gottes eygenthumb
      <lb facs="#facs_35_r1l12" n="N011"/>werden, der da ist der Vatter und der Sun unnd der
      <lb facs="#facs_35_r1l13" n="N012"/>heylig Geyst, inn des schutz sie jetzunder tretten und <w>verbin<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_35_r1l14" n="N013"/>den</w> sich mit eyner ewigen Bündtnuß mit Gott, so ferr, das<!--fehlt Mehlhausen-->
      <lb facs="#facs_35_r1l15" n="N014"/>sie dem Teüfel und allen seinen wercken absagen und <w>sa<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_35_line_1624546074229_397" n="N015"/>gen</w> zu und geloben, das sie Gott ritterlich dienen wöllen.
   </p>
   <p facs="#facs_35_TextRegion_1624546172894_471">
      <lb facs="#facs_35_line_1624546074230_398" n="N001"/>Was aber das ampt der Tauff belangt, wiewol
      <lb facs="#facs_35_r1l18" n="N002"/>es den Priestern fürnemlich zusteht, so kan doch eyn Ley
      <lb facs="#facs_35_r1l19" n="N003"/>imm fall der not rechtgeschaffen und nützlich tauffen; unnd
      <lb facs="#facs_35_r1l20" n="N004"/>ob auch schon eyn Ketzer tauffet, wann er die materi, formm
      <lb facs="#facs_35_r1l21" n="N005"/>und die meynung<note type="annotation">Absicht, Intention.</note> recht brauchet, so soll man das <w>Sacra<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_35_r1l22" n="N006"/>ment</w> nit verneuen, seitenmal es nit besteht inn der <w>wir<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_35_r1l23" n="N007"/>digkeyt</w> des Dieners, Sonder inn der warheyt des wort
      <lb facs="#facs_35_line_1624546173014_474" n="N008"/>Gottes und inn krafft des heyligen Geysts.
   </p>
   <p facs="#facs_35_TextRegion_1624546209297_508">
      <lb facs="#facs_35_r1l25" n="N001"/>Wiewol auch die Tauff all unser sünden wegk
      <lb facs="#facs_35_r1l26" n="N002"/>nimmet nach der Schrifft, so nimpt sie doch nicht alle <w>ge<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_35_r1l27" n="N003"/>brechen</w> unnd kranckheyt der verderbten Natur hinweg,
      <lb facs="#facs_35_r1l28" n="N004"/>wie oben auch angezeygt, dann es bleibt noch die <w>begirlig<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_35_r1l29" n="N005"/>keyt</w>, die zum bösen reytzet, ob schon die schuldt wegk <w>ge<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_35_r1l30" n="N006"/>nommen</w> ist, welche begirlichheyt nit auffhöret, so lang
      <lb facs="#facs_35_r1l31" n="N007"/>wir auff diser Erden leben, wider den guten Geyst imm
      <lb facs="#facs_35_r1l32" n="N008"/>menschen zustreiten, inn welchem streit uns auch die krafft
      <lb facs="#facs_35_r1l33" n="N009"/>der Tauff nicht verlaßt, als die nicht alleyn auff eynmal
      <lb facs="#facs_35_r1l34" n="N010"/>alle schuld der sünden hat hingenommen, Sonder stercket
      <lb facs="#facs_35_line_1624546209409_511" n="N011"/>unsere kreffte durch den Heyligen Geyst wider alle böse
      <pb facs="#facs_36" xml:id="img_0036" n="16r"/>            
      <lb facs="#facs_36_r1l3" n="N001"/>lüste, die noch imm fleychß seindt, und richten krieg an zu <w>vi<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_36_r1l4" n="N002"/>len</w> begirden und gedancken. Wir werden auch dardurch
      <lb facs="#facs_36_r1l5" n="N003"/>gewapnet wider alle macht der lüsten, das wir inen <w>kün<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_36_r1l6" n="N004"/>den</w> widerstehn und sie überwinden, wie der <rs type="person" ref="#paulus">Apostel</rs> sagt:
      <lb facs="#facs_36_r1l7" n="N005"/><q>Ir solt imm Geyst wandlen, unnd sollet nicht erfüllen die
         <lb facs="#facs_36_r1l8" n="N006"/>begirden des fleyschs.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Gal_5,16">Gal 5,16</ref>.</note> Das sei genug von der Tauff.
   </p>
</div>

