<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div><head facs="#facs_36_TextRegion_1624546325339_542">
   <lb facs="#facs_36_line_1624546301566_537" n="N001"/>Von der Firmung.</head>
   <p facs="#facs_36_TextRegion_1624546560294_713">
      <lb facs="#facs_36_line_1624546325460_544" n="N001"/>Eben wie dem menschen nit alleyn not ist zu dem
      <lb facs="#facs_36_r1l12" n="N002"/>Leben seines Leibs, das er geboren sei, sonder das
      <lb facs="#facs_36_r1l13" n="N003"/>er auch wachse und zunem, Also ist ime zur <w>selig<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_36_r1l14" n="N004"/>keyt</w> nit alleyn not, das er wider geborn sei, sonder
      <lb facs="#facs_36_r1l15" n="N005"/>muß auch imm guten bestätigt unnd durch die krafft des 
      <lb facs="#facs_36_r1l16" n="N006"/>heyligen Geysts gemehret werden, Darzu dann ein gesetzt
      <lb facs="#facs_36_r1l17" n="N007"/>ist das Sacrament der Firmung, welches sonderlich gut
      <lb facs="#facs_36_r1l18" n="N008"/>und von den Aposteln gebraucht worden ist, das sie den
      <lb facs="#facs_36_r1l19" n="N009"/>Samaritanen die hende auflegten, darvon sie eyn <w>nützli<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_36_r1l20" n="N010"/>che</w> krafft empfiengen, wie inn geschichten der Aposteln <w>ge<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_36_r1l21" n="N011"/>schriben</w> ist.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Act_8,17">Apg 8,17</ref>.</note> Und was die Aposteln allhie gethon, das <w>ha<pc>-</pc>
               <lb facs="#facs_36_r1l22" n="N012"/>ben</w> sie imm namen <rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs> gethon unnd haben an <rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs>
      <lb facs="#facs_36_r1l23" n="N013"/>statt diß geheymnuß wie andre stück ires Ampts <w>einge<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_36_r1l24" n="N014"/>fürt</w>. Diß geheymnuß aber ist gegründet auff die <w>verheys<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_36_r1l25" n="N015"/>sung</w> <rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs> von der gnade des Heyligen Geysts unnd
      <lb facs="#facs_36_r1l26" n="N016"/>seiner sendung: <q>Ich will senden die verheyssung des <w>Vat<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_36_r1l27" n="N017"/>ters</w> zu euch.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Lc_24,49">Lk 24,49</ref>.</note> Item: <q>Der Tröster, der Heylig Geyst, den
            <lb facs="#facs_36_r1l28" n="N018"/>der Vatter senden wirdt inn meinem Namen, der wirdts
            <lb facs="#facs_36_r1l29" n="N019"/>euch alles lernen.</q><note type="annotation"><ref type="biblical" cRef="Io_14,26">Joh 14,26</ref>.</note>
   </p>
   <p facs="#facs_36_TextRegion_1624546668007_759">
      <lb facs="#facs_36_line_1624546560410_715" n="N001"/>Unnd wiewol das Sacrament der Firmung imm
      <lb facs="#facs_36_r1l31" n="N002"/>anfang alleyn mit auflegung der hende gebraucht <w>wor<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_36_r1l32" n="N003"/>den</w>, So hat doch die Kirch bald mit der Apostel zeit auß
      <lb facs="#facs_36_r1l33" n="N004"/>angebung<note type="annotation">auf Anweisung.</note> derselben, das sie mit dem eüsserlichen zeychen die
      <lb facs="#facs_36_r1l34" n="N005"/>innerliche salbung des heyligen Geysts anzeygte, das
      <lb facs="#facs_36_line_1624546668121_762" n="N006"/>Chrisma darzu gethon mit andruckung des zeychens des 
      <pb facs="#facs_37" xml:id="img_0037" n="16v"/>            
      <lb facs="#facs_37_r1l2" n="N001"/>Heyligen Creutzes, Welche gewonheyt und weise die <w>all<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_r1l3" n="N002"/>gemeyne</w> Kirche nit auffhöret (nach dem die gantz allt ist)
      <lb facs="#facs_37_r1l4" n="N003"/>zubestätigen, und glaubt, das Gott alle seine Diener, die
      <lb facs="#facs_37_r1l5" n="N004"/>er durchs Wasser und Geyst neugeborn hat, auch mit
      <lb facs="#facs_37_r1l6" n="N005"/>disem Sacrament dermassen zeychen lasse, das sie <w>empfa<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_r1l7" n="N006"/>hen</w> den sibenfeltigen Heyligen Geyst, den Tröster vom
      <lb facs="#facs_37_r1l8" n="N007"/>Himmel, den Geyst der weißheyt unnd verstandt, den
      <lb facs="#facs_37_r1l9" n="N008"/>Geyst des raths und der stercke, den Geyst der <w>erkant<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_r1l10" n="N009"/>nuß</w>, der Gottseligkeyt unnd der forcht des Herrn.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Is_11,2-3">Jes 11,2f.</ref></note> Diß
      <lb facs="#facs_37_r1l11" n="N010"/>glaubt unnd zeügt die allgemeyne Kirch inn der <w>außspen<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_r1l12" n="N011"/>dung</w> diser geheymnuß, welche die aller beste außlegerin ist
      <lb facs="#facs_37_r1l13" n="N012"/>der geheymnuß Gottes. Und wer anderst hellt, der <w>ver<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_line_1624547080412_810" n="N013"/>laugnet</w>, das sie sei eyn Säul und grundtfest der warheyt.<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="1Tim_3,15">1 Tim 3,15</ref>.</note>
   </p>
   <p facs="#facs_37_TextRegion_1624547155674_872">
      <lb facs="#facs_37_line_1624547080413_811" n="N001"/>Derhalben ist diß die krafft dises Sacraments,
      <lb facs="#facs_37_r1l16" n="N002"/>das die, so hiemit Confirmiert werden, dise empfahen den
      <lb facs="#facs_37_r1l17" n="N003"/>Heyligen Geyst, auff das sie inn dem weg der seligkeyt
      <lb facs="#facs_37_r1l18" n="N004"/>fort schreitten, beharren und den anfechtungen und <w>heym<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_r1l19" n="N005"/>lichen</w> lüsten des fleyschs, der Welt unnd des Teüfels <w>se<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_37_r1l20" n="N006"/>ligklich</w> widerstehn mögen.
   </p>
   <p facs="#facs_37_TextRegion_1624627519886_407">
      <lb facs="#facs_37_r1l21" n="N001"/>Auch dieweil der mehrer theyl der getaufften
      <lb facs="#facs_37_r1l22" n="N002"/>Jung und unmündige kinder seindt unnd für sich selbst
      <lb facs="#facs_37_r1l23" n="N003"/>iren glauben nit bekennen künden, So wer wol gut, wann
      <lb facs="#facs_37_r1l24" n="N004"/>die Kinder, so nun zu iren verstendigen Jaren kommen
      <lb facs="#facs_37_r1l25" n="N005"/>und imm Christlichen Glauben gnugsam underrichtet sein,
      <lb facs="#facs_37_r1l26" n="N006"/>das Sacrament der Firmung empfahen wöllen, das sie
      <lb facs="#facs_37_r1l27" n="N007"/>mit irem munde den Glauben an <rs type="person" ref="#jesus">Christum</rs> und die <w>gehor<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_r1l28" n="N008"/>same</w> der Kirchen bekennten und würden nüchter und <w>ge<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_37_r1l29" n="N009"/>beichtet</w> mit disem Sacrament bezeychnet, wie es dann
      <lb facs="#facs_37_r1l30" n="N010"/>imm Concilio <rs type="place" ref="#orleans">Aurelianensi</rs> beschlossen ist. Doch soll nit <w>da<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_r1l31" n="N011"/>für</w> gehalten werden, das darumb die gar Jungen <w>Kin<pc>-</pc>
            <lb facs="#facs_37_r1l32" n="N012"/>der</w> von disem Sacrament sollen abgetriben werden,
      <lb facs="#facs_37_r1l33" n="N013"/>Seitemal <rs type="person" ref="#jesus">Christus</rs> selbst nicht scheühet, ihnen die hende
      <lb facs="#facs_37_r1l34" n="N014"/>auffzulegen,<note type="annotation">Vgl. <ref type="biblical" cRef="Mt_19,15">Mt 19,15</ref> par. <ref type="biblical" cRef="Mc_10,16">Mk 10,16</ref>.</note> dann man hiemit der Kirchen keyn maß <w>ge<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_37_r1l35" n="N015"/>ben</w> soll.
   </p>
   <p facs="#facs_38_TextRegion_1624547426469_997">
      <pb facs="#facs_38" xml:id="img_0038" n="17r"/>               
      <lb facs="#facs_38_line_1624547266239_929" n="N001"/>Der Diener aber dises Sacraments soll ein <w>Bi<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_38_r1l3" n="N002"/>schoffe</w> sein, welches auß der einhelligen verwilligung der
      <lb facs="#facs_38_r1l4" n="N003"/>gantzen allgemeinen Kirchen und der Apostel ubung <w>er<pc>-</pc>
         <lb facs="#facs_38_r1l5" n="N004"/>weiset</w> würdet.
   </p>
</div>

