<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><div><head facs="#facs_33_TextRegion_1624545264688_145">
            <lb facs="#facs_33_line_1624545264815_148" n="N001"/><supplied reason="article_added">14</supplied> Von Sacramenten inn gemeyn.</head>
            <p facs="#facs_33_TextRegion_1624545338177_158">
               <lb facs="#facs_33_r3l14" n="N001"/>Die Sacrament seindt fürnemlich umb <w>zweyer<pc>-</pc>
               <lb/>ley</w> ursachen willen auß Göttlicher autoritet <w>ein<pc>-</pc>
               <lb/>gesetzt</w>: Eyne, das sie gemerck<note type="annotation">Kennzeichen.</note> und zeychen seindt
               <lb facs="#facs_33_r3l18" n="N004"/>der grossen versammlung, welchs ist die Kirchen,
               <lb facs="#facs_33_r3l19" n="N005"/>dann die leüte <q>kan man inn eynem namen nit zusamen <w>bring<pc>-</pc>
               <lb/>en</w>, sie werden dann durch etliche eüsserliche sichtbare <w>zeych<pc>-</pc>
               <lb/>en</w> und Sacrament inn gemeynschafft zusamen gezogen</q><note type="annotation"><ref type="classical"><forename type="author">Augustinus</forename>, Contra Faustum, XIX, 11</ref>, in: <rs type="bibl" ref="#csel_25_1">CSEL 25,1, S. 510,2-4</rs>.</note>.
               <lb facs="#facs_33_r3l24" n="N008"/>Derhalben hat unser Herr <rs type="person" ref="#jesus">Christus Jesus</rs> die <w>gemeyn<pc>-</pc>
               <lb/>schafft</w> des neuen volcks durch die Sacrament (der an
               <lb facs="#facs_33_r3l28" n="N010"/>der zal gantz wenig, auch zuhalten gantz leicht und inn
               <lb facs="#facs_33_r3l29" n="N011"/>der bedeüttung gantz krefftig seindt) zusamen geknüpfft,
               <lb facs="#facs_33_r3l30" n="N012"/>nemlich durch die Tauff, Firmung, Sacrament des <w>Al<pc>-</pc>
               <lb/>tars</w>, Busse, die letste ölung, Priester Ampt unnd <w>Eh<pc>-</pc>
               <lb/>stand</w>.
            </p>
            <p facs="#facs_33_TextRegion_1624545400252_201">
               <lb facs="#facs_33_line_1624545338306_163" n="N001"/>Die ander ursach ist, das sie nit alleyn solchs <w>bedeü<pc>-</pc>
               <lb/>ten</w>, sonder heyligen auch und geben die unsichtbar gnad
               <lb facs="#facs_33_r3l35" n="N003"/>Gottes, nicht auß eygner, der eüsserlichen ding krafft oder
               <lb facs="#facs_33_r3l36" n="N004"/>auß verdienst des Dieners, sonder auß krafft des Herrn
               <lb facs="#facs_33_r3l37" n="N005"/><rs type="person" ref="#jesus">Christi</rs>, der sie eingesetzt hat unnd darinn verborglich
               <lb facs="#facs_33_r3l38" n="N006"/>würcket. Derhalben gezimmet sich auch, das der Diener
               <lb facs="#facs_33_r3l39" n="N007"/>der Sacramenten frumb seie, wiewol eyn böser Diener
               <lb facs="#facs_33_line_1624545400377_204" n="N008"/>dieselben auch nützlich außtheylen und reychen kan.<note type="annotation">Der 14. Artikel wurde aus der von <rs type="person" ref="#pflug_julius_von">Julius Pflug</rs> und <rs type="person" ref="#merseburg_michael">Michael Helding</rs> erarbeiteten Regensburger Vergleichsformel vom <date when="1546-05">Mai</date>/<date when="1546-06">Juni 1546</date> übernommen (vgl. <rs type="bibl" ref="#arceg_6">ARCEG 6, S. 220, Z. 27-S. 221, Z. 4, Nr. 15</rs>).</note>
            </p>
         </div>